\ifsolo
    ~

    \vspace{1cm}

    \begin{center}
        \textbf{\LARGE Espace \texorpdfstring{$\L^p$}{L^p}} \\[1em]
    \end{center}
    \tableofcontents
\else
    \chapter{Espace \texorpdfstring{$\L^p$}{L^p}}

    \minitoc
\fi
\thispagestyle{empty}

\begin{dfn}
    Soit $(X, \mathcal  A, \mu)$ un espace mesuré. On note, pour $f:X\longrightarrow \R$ mesurable et pour $p>1$, \[
        \|f\|_p= \left( \int_X |f|^p\diff \mu\right)^{\sfrac1p}
    \]
    et \[
        \|f\|_{\infty}=\inf \left\{ M\geq 0, \quad  |f|\leq M \;\mu-\text{pp} \right\} 
    \]
    On note pour $p \in  [1, +\infty]$, $\mathcal  L^p(X, \mathcal A, \mu)$ l'ensemble des fonctions mesurables $f:X \longrightarrow \R$ telles que $\|f\|_p<+\infty$. Sur cet ensemble, on définit $\sim$ la relation d'équivalence d'égalité $\mu$-presque partout et on appelle $\L^p(X, \mathcal A, \mu)=\mathcal  L^p(X, \mathcal  A, \mu) / \sim$.
\end{dfn}

\begin{rem}
On travaillera indifféremment avec des fonctions ou des classes d'équivalences avec la même notation.
\end{rem}

\section{Rappel sur les fonctions convexes}

\begin{dfn}
Si $I$ est un intervalle de  $ \R$, une application $\varphi : I \longrightarrow  \R$ est convexe si l'une des deux propriétés équivalentes suivantes est vérifiée: \[
    \forall  x, y \in  I, \forall t \in  [0,1], \varphi((1-t)x+ty)\leq (1-t)\varphi(x)+t\varphi(y)
\]
\[
    \forall  x,y,z \in  I, x<y<z \implies \frac{\varphi(y)-\varphi(x)}{y-x}\leq \frac{\varphi(z)-\varphi(x)}{z-x}\leq \frac{\varphi(z)-\varphi(y)}{z-y}
\]
\end{dfn}

\begin{rem}
Si $\varphi$ est  $\mathcal  C^1$, alors elle est convexe si et seulement si $\varphi'$ est croissante.
\end{rem}

\begin{prop}
Si $\varphi$ est convexe alors  \[
    \varphi(x)= \sup \left\{ ax+b, \quad  a,b \in  \R, ay+b\leq \varphi(x), \forall  y \in  I \right\} 
\] 
\end{prop}

\begin{prop}[Inégalité de Jensen\index{Jensen (inégalité)}]
    Soit $(X, \mathcal  A, \mu)$ un espace mesuré tel que $\mu(X)=1$, et $f:X\longrightarrow I$ intégrable avec $I$ un intervalle réel. Soit $\varphi$ convexe telle que  $\varphi\circ f$ est intégrable. Alors,  \[
        \varphi \left( \int_X f\diff \mu \right) \leq  \int_X \varphi\circ f\diff \mu
    \] 
\end{prop}

\begin{proof}
On pose \[
y=\int_X f\diff \mu \leq \int_X \sup_Xf\diff\mu=\sup_X f\leq \sup I
\] 
car $f$ est à valeurs dans  $I$. On a aussi $\inf I\leq y$ donc $y \in  \bar{I} $. Si par exemple $y=\sup f$, alors  \[
\int_X f\diff\mu =\int_X \sup f\diff \mu
\] 
donc \[
    \int_X(\sup f-f)\diff \mu=0
\] 
et $f=\sup_X f$  $\mu$-pp et en particulier $y \in I$. De même, si $y=\inf_Xf$ alors $y \in  I$.

On a alors  \[
    \varphi(y)=\left\{ ay+b, \quad  a, b \in  \R, ax+b \leq \varphi(x), \forall  x \in  I \right\} 
\]
Soient $a, b \in  \R$ tels que $\forall  x \in  I, ax+b\leq \varphi(x)$. Alors \[
    \forall  x \in  I, af(x)+b\leq \varphi\circ f(x)
\] 
donc \[
    a\int_Xf\diff \mu+b\leq \int_X\varphi\circ f\diff \mu.
\] 
On passe au sup pour $a, b$ et cela conclut.
\end{proof}

\section{Inégalités de Hölder et Minkowski}

\begin{dfn}
    On dit que deux réels $p, q\in  [1, +\infty]$ sont des exposants conjugués si $\sfrac1p+\sfrac1q=1$.\index{exposants conjugués}
\end{dfn}

\begin{thm}[Inégalité de Hölder]
    \index{Hölder (inégalité)} Soient $p, q$ des exposants conjugués, et  $f,g:X\longrightarrow \R$ mesurables. Alors \[
    \|fg\|_1 \leq \|f\|_p \|g\|_q
    \] 
\end{thm}

\begin{rem}
\begin{itemize}
    \item Toutes ces quantités sont définies, éventuellement infinies
    \item On retrouve Cauchy-Schwarz avec $p=q=2$
    \item Il existe une version analogue pour les fonctions à valeurs complexes: les résultats obtenus sont toujours valables en considérant que les valeurs absolues sont des modules.
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{proof}
    On peut supposer que $f $ et  $g$ ne sont pas nulles  $\mu$-presque partout, et que  $\|f\|_p, \|g\|_q<+\infty$ (sinon, il n'y a rien à montrer). Par convexité de l'exponentielle, \[
        \forall  x , y \in  \R, \forall  t \in  [0, 1], \qquad  \exp((1-t)y+tx)\leq (1-t)\exp(y)+t\exp(x)
    \] 
    En notant $u=\exp(tx)>0$ et $v=\exp((1-t)y)>0$ on obtient \[
        \forall  u, v>0, \forall  t \in  ]0, 1[, \qquad  uv\leq tu^{\sfrac1t}+(1-t)v^{\sfrac1{1-t}}
    \] 
    ce qui reste vrai si $uv=0$. En posant, pour  $x \in X$, \[
        u=\frac{|f(x)|}{\|f\|_p} \qquad  \text{ et  }\qquad  v= \frac{|g(x)|}{\|g\|_q}
    \]
    et $t=\sfrac1p$, on obtient  \[
        \frac{|f(x)g(x)|}{\|f\|_p \|g\|_q}\leq \frac{1}{p}\left(\frac{|f(x)|}{\|f\|_{p}}\right)^{p}+\frac{1}{q}\left(\frac{|g(x)|}{\|g\|_{q}}\right)^q
    \] 
    En intégrant, on trouve \[
    \frac{\|fg\|_1}{\|f\|_p \|g\|_q} \leq \frac1p+\frac1q=1
    \]
    d'où le résultat au moins si $p,q \in  ]1, +\infty[$. Sinon, on a simplement $|f(x)g(x)|\leq \|g\|_\infty |f(x)|$ $\mu$-presque partout donc en intégrant on retrouve le bon résultat.
\end{proof}

\begin{thm}[Inégalité de Minkowski\index{Minkowski (inégalité)}]
    Soient $f, g:X \longrightarrow \R$ (ou $\C$) deux fonctions mesurables et $p \in  [1, +\infty]$. Alors \[
    \|f+g\|_p\leq \|f\|_p+\|g\|_p
    \] 
\end{thm}

\begin{proof}
    Il n'y a rien à montrer si $\|f\|_p$ ou $\|g\|_p$ vaut $+\infty$, ou si  $\|f+g\|_p$=0. On suppose donc que ça n'est pas le cas. Dans le cas où $p=+\infty$, on a  $|f|\leq \|f\|_{\infty}$ $\mu$-presque partout donc  $|f+g|\leq \|f\|_\infty+\|g\|_{\infty}$ $\mu$-p.p. et donc  $\|f+g\|_\infty\leq \|f\|_\infty+\|g\|_\infty$. On suppose maintenant $1\leq p<+\infty$.  La convexité de $x \longmapsto |x|^p$ donne \[
        |f+g|^p\leq 2^{p-1}(\|f\|^p+ \|g\|^p)
    \] 
    donc \[
        \|f+g\|_p^p\leq 2^{p-1}(\|f\|_p^p+\|g\|_p^p)<+\infty
    \] 
    Puis, \[
    |f+g|^p=|f+g||f+g|^{p-1} \leq |f||f+g|^{p-1}+|g||f+g|^{p-1}
    \]
    En intégrant, l'inégalité de Hölder permet d'écrire, avec $\sfrac1q=1-\sfrac1p$\[
    \|f+g\|_p^p \leq \|f\|_p\|\,|f+g|^{p-1}\,\|_q + \|g\|_p\| \,|f+g|^{p-1}\,\|_q
    \]
    Or \[
    \| |f+g|^{p-1}\|_q = \left( \int_X |f+g|^{q(p-1)} d\mu\right)^{\sfrac1q} =  \|f+g\|_p^{\sfrac{p}{q}} \in ]0,+\infty[
    \] 
    On peut diviser par cette quantité et on obtient l'inégalité souhaitée.
\end{proof}

\section{L'espace de Banach \texorpdfstring{$\mathcal  L^p(X, \mathcal  A, \mu)$}{L^p(X,A,mu)}}

\begin{rem}
Vu l'inégalité de Minkowski, $\|\;\|_p$ définit une norme.
\end{rem}

\begin{thm}[Riesz]
    L'espace $(\mathcal L^p(X, \mathcal  A, \mu), \|\;\|_p)$ est un espace de Banach
\end{thm}

\begin{proof}
    Soit $(f_n)_{n\geq 1}$ une suite de Cauchy dans cet espace. On peut choisir une extraction $(n_k)$ telle que  \[
        \|f_{n_{k+1}}-f_{n_k}\|_p\leq \frac1{2^k}
    \]
    Si $p=+\infty$ alors  $A_k= \left\{ x \in  X, \quad  |f_{n_{k+1}}(x)-f_{n_k}(x)|>\sfrac1{2^k} \right\} $ est de mesure nulle. Puis, sur $(\bigcup_{k\geq 1}A_k)^c$, $(f_{n_k})$ converge uniformément vers \[f\defeq f_{n_1}+\sum_{k\geq 1}(f_{n_{k+1}}-f_{n_k})\] et on a bien  $f \in  \mathcal  L^\infty(X, \mathcal A, \mu)$.

    Si $p<+\infty$, on note $g_k=f_{n_{k+1}}-f_{n_k}$, et considérons:
    \begin{align*} \int_X\left( \sum_{k\geq1}|g_k|\right)^p\diff\mu &=\lim_{n\to +\infty}\int_X\left( \sum_{k=1}^n|g_k|\right)^p\diff\mu \\&= \lim_{n\to +\infty}\||g_1|+\dots +|g_n|\|_p^p \\&\leq \lim_{n\to +\infty}\left( \sum_{k=1}^n \|g_k\|_p\right)^p<+\infty \end{align*}
donc $\mu$-presque partout, $\sum_{k\geq 1}|g_k|<+\infty$.
En dehors d'un mesurable $A$ de mesure nulle, \[ f\defeq f_{n_1}+\sum_{k\geq 1}(f_{n_{k+1}}-f_{n_k})\]
est absolument convergente. Donc $\forall x\notin A, f_{n_k}(x) \xrightarrow[k\to+\infty ]{} f(x)$. Il reste à montrer que $(f_{n_{k}})$ converge vers $f$ dans  $ \mathcal  L^p$. Le lemme de Fatou donne \[
\int_X|f|^p\diff\mu =\int_X \liminf_{k\to \infty}|f_{n_k}|^p\diff\mu \leq \liminf_{k\to \infty}\int_X|f_{n_k}|^p\diff\mu <+\infty
\] 
donc $f \in  \mathcal  L^p$. Pour les mêmes raisons, \begin{align*}
\int_X|f_n-f|^p\diff\mu &= \int \liminf_{k\to\infty}|f_n-f_{n_k}|^p\diff\mu \\
&\leq \liminf_{k\to \infty}\int_X |f_n-f_{n_k}|^p\diff\mu \\
&= \liminf_{k\to\infty}\|f_n-f_{n_k}\|_p^p
\end{align*}
Si $\epsilon>0$, il existe $n_0$ tel que cette dernière limite est majorée par  $\epsilon$ pour tous $n\geq n_0$. Finalement, \[
\|f_n-f\|_p \xrightarrow[n\to+\infty]{}0
\] 
\end{proof}

\begin{rem}
Dans la démonstration, on a vu les deux résultats suivants
\end{rem}

\begin{thm}
    Si $(f_n)_n$ est une suite de $\mathcal  L^p$ qui converge vers $f \in  \mathcal  L^p$, alors il existe une sous-suite $(f_{n_{k}})$ qui converge presque partout vers $f$
\end{thm}

\begin{prop}
    Si $(f_n)$ est bornée dans  $\mathcal  L^p$ et converge presque partout vers une limite $f$, alors  $f \in \mathcal  L^p$
\end{prop}

\begin{rem}
Il n'est pas vrai en général que $f_n \longrightarrow f$ dans $\mathcal  L^p$.
\end{rem}

\begin{exo}
    Si $\mu$ est finie,  $(f_n)$ converge  $\mu$-presque partout vers une limite  $f$ et  $(f_n)$ est bornée dans  $ \mathcal  L^r$, alors $f_n$ converge vers  $f$ dans  $\mathcal  L^p$ pour tous $p \in  [1, r[$\footnotemark
\end{exo}

\footnotetext{Penser à l'inégalité de Hölder}

\section{Théorèmes de densité dans les espaces \texorpdfstring{$\mathcal L^p$}{L^p}}

\begin{dfn}
    On dit d'une mesure $\mu$ sur un espace  $(X, \mathcal  B(X))$ où $X$ est un espace topologique muni de sa tribu borélienne qu'elle est  \emph{extérieurement régulière}\index{régularité extérieure} si \[
        \forall  A \in  \mathcal  B(X), \quad  \mu(A)= \inf \left\{ \mu(\mathcal  U), \quad  A\subset \mathcal  U, \;\mathcal  U\text{ ouvert } \right\} 
    \] 
\end{dfn}

\begin{thm}
\begin{enumerate}
    \item Soit $(X, \mathcal  A, \mu)$ un espace mesuré et $p \in  [1, +\infty]$, alors les fonctions simples qui sont intégrables sont denses dans $\mathcal  L^p(X, \mathcal  A, \mu)$.
    \item Soit $(X,d)$ un espace métrique, et  $\mu$ une mesure extérieurement régulière sur  $(X, \mathcal B(X))$, et $p \in  [1, +\infty[$ alors l'espace des fonctions lipschitziennes bornées qui sont dans $\mathcal  L^p$ est dense dans $\mathcal  L^p$
    \item Soit $(X, d)$ un espace métrique séparable, localement compact\footnotemark et  $\mu$ une mesure de Radon sur  $(X, \mathcal  B(X))$. Alors l'espace des fonctions lipschitziennes à support compact est dense dans $\mathcal  L^p$, pour tous $p \in  [1, +\infty[$
\end{enumerate}
\end{thm}

\footnotetext{$\forall  x \in  X, \forall  V \in  \mathcal  V(x), \exists U \in  \mathcal  V(x), V\subseteq \bar{U} \text{ compact}$}

\begin{cor}
    Toute fonction de $\mathcal  L^p(\R^d, \mathcal  B(\R^d), \mu)$ avec $\mu$ une mesure de Radon est limite dans  $ \mathcal  L^p$ de: \begin{itemize}
        \item Des fonctions continues à support compact
        \item Des fonctions en escalier à support compact
    \end{itemize}
\end{cor}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
    \item En écrivant $f\in \mathcal L^p$ sous la forme $f=f^+-f^-$, on a $f^+,f^-\in \mathcal L^p$. et donc il suffit de traiter le cas $f\geq 0$.
        Or on sait que dans ce cas, $f$ est limite croissante des fonctions simples \[\varphi_n\defeq 2^{-n}\lfloor 2^nf\rfloor  \leq f\]
        La croissance est même uniforme, puisque \[0\leq \|f-\varphi_n\|_{\infty}\leq  \sfrac{1}{2^n} \xrightarrow[n\to+\infty]{} 0\]
et pour $p\in [1,\infty[$, on a $|\varphi_n-f|^p \xrightarrow[n\to+\infty]{} 0$ et $\leq |f|^p$ qui est intégrable donc par convergence dominée $\|\varphi_n-f\|_p \xrightarrow[n\to\infty]{} 0$

\item Montrons que toute fonction simple $f$ est limite dans  $\mathcal  L^p$ de fonctions lipschitziennes bornées qui sont dans $ \mathcal  L^p$. Il suffit de traiter le cas $f=\1_A, A \in  \mathcal  B(X)$. Par régularité, pour tout $\epsilon>0$ on peut trouver un ouvert $\mathcal  U$ contenant $A$ avec  \[
        \mu(\mathcal  U \setminus  A)\leq \left( \frac\epsilon2 \right)^p.
\] 
On a alors \[ \|\1_{\mathcal  U}-\1_A\|_p= \left( \int_X \1_{\mathcal  U\setminus  A}^p\diff\mu \right)^{\sfrac1p}\leq \frac\epsilon2\]
La fonction définie par \[
    \varphi_k(x)\defeq \min(k\cdot \mathrm d(x, \mathcal  U^c), 1)
\] 
est lipschitzienne positive et converge simplement vers $\1_{\mathcal  U}$ qui domine tous les $\varphi_k$. Par convergence dominée, \[
    \|\varphi_k-\1_{\mathcal  U}\|_p \xrightarrow[n\to+\infty]{}0
\]
donc pour $k$ assez grand,  $\|\varphi_k-\1_A\|_p\leq \|\varphi_k-\1_{\mathcal  U}\|_p+ \|\1_{\mathcal  U}-\1_A\|_p\leq \epsilon$

\item Il faut deux lemmes.
\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{lmm}
    Toutes mesure finie sur un espace métrique est extérieurement régulière (et intérieurement régulière).
\end{lmm}

\begin{lmm}
    Si $(X, d)$ est un espace métrique séparable localement compact alors il existe une suite  $L_n$ de compacts tels que  $L_n\subset \mathring L_{n+1}$ et \[
    X=\ubigcup_{n\geq 1}L_n
    \]
\end{lmm}

On admet ces deux lemmes.

\begin{proof}[Preuve du 3]
Soit $f$ lipschitzienne bornée, qui est dans  $\mathcal  L^p$. On montre qu'on peut l'approcher par une suite de fonctions lipschitziennes à support compact. Remarque: le produit de deux fonctions lipschitziennes est une fonction lipschitzienne.

Soit $(L_n)$ donnée par le second lemme. Comme  $\mu$ est de Radon,  $\mu(\mathring L_n)<+\infty$ donc la mesure trace $A\longmapsto \mu\left(A\cap \mathring L_n\right)$ est finie sur $(X, \mathcal  B(X))$ donc extérieurement régulière. Montrons que c'est le cas de $\mu$ elle-même. Soit  $A \in  \mathcal  B(X)$ de mesure finie, $ \epsilon>0$ et $\forall  n \geq 1, \mathcal  U_n$ un ouvert tel que $A\cap L_n\subset \mathcal  U_n$ et $\mu(\mathcal  U_n\setminus  (A\cap \mathring L_n))\leq \sfrac{\epsilon}{2^n}$. Alors, \[
\mathcal  U=\bigcup_{n\geq 1}\mathcal  U_n
\] 
est un ouvert contenant \[
    \ubigcup_{n\geq 1}(A\cap \mathring L_{n})=A\cap\left(\ubigcup \mathring L_n\right)=A\cap X=A
\]
et on a \[
    \mu(\mathcal  U \setminus  A)\leq \sum_{n\geq 1} \mu(\mathcal  U_n \setminus  (A \cap \mathring L_n))\leq \epsilon.
\]
Soient $n, k\geq 1$ et \[
    \varphi_{n, k}(x)=\min(k\mathrm d(x, \mathring {L_n^c}), 1)
\] 
qui est lipschitzienne bornée à support compact $\subset L_n$ et \[
    \forall  n \in  \N, 0\leq \varphi_{n, k}\leq \1_{\mathring L_n}
\] 
et \[
    \varphi_{n, k} \xrightarrow[n\to+\infty]{}\1_{\mathring L_n}
\] 
donc \[
\|{\varphi_{n,k}f}-f\|_p \leq \| \varphi_{n,k}f- \1_{\mathring L_n}f\|_q+ \| f\1_{\mathring L_n}-f\|_p\leq \|f\|_{\infty}\|\varphi_{n,k}-\1_{\mathring L_n}\|_{p} + \|f\1_{\mathring L_n}-f\|_p
\]
or \[
    \int_X |f\1_{\mathring L_n}-f|^p\diff\mu = \int_X |f\1_{\mathring {L_n^c}}|^p\diff\mu \xrightarrow[n\to\infty]{} 0
\]
par convergence dominée. Pour $ \epsilon>0$ fixé, on choisit $n$ tel que  $\|f\1_{\mathring L_n}-f\|_p\leq \sfrac\epsilon2$. Pour ce choix de $n$, on prend  $k$ assez grand tel que  \[
\|\phi_{n,k}-\1_{\mathring L_n}\|_p \leq \frac{\epsilon}{2\|f\|_{\infty}}
\] 
\end{proof}

\section{Espace de Hilbert \texorpdfstring{$\L^2(X, \mathcal  A, \mu)$}{L2(X, A, mu)}}

\begin{thm}
    L'espace $\L^2(X, \mathcal  A, \mu)$ est un espace de Hilbert pour le produit scalaire \[
        (f, g)_{\L^2(X, \mathcal  A, \mu)}=\int_Xf\bar g\diff\mu
    \] 
\end{thm}

\begin{proof}
Conséquence du théorème de Riesz. \[
(f,g) =\frac{\|f+g\|_2^2 -\|f-g\|_2^2}{4}
\] 
\end{proof}


\begin{dfn}
    On note $\ell^p(X)=\mathcal  L^p(X, \mathcal  P(X), \#_X)$
\end{dfn}

Si $A$ est un ensemble, alors  $\ell^2(A)$ est un espace de Hilbert. On va montrer que tous les espaces de Hilbert sont de cette forme. Soit $H$ un espace de Hilbert et  $(x_{\alpha})_{\alpha \in  A^2 }$ une famille orthonormale de $H$. Pour  $x \in  H$, on note \[
    \hat{x} (\alpha) = (x, x_\alpha)
\] 
Observons que si $I \subseteq A$ est finie, alors  \[
    x=\sum_{\alpha \in  I} \hat{x} (\alpha)x_\alpha + \left( x-\sum_{\alpha \in  I} \hat{x} (\alpha)x_\alpha \right)
\] 
est cette somme est orthogonale donc \[
    \|x\|^2 = \sum_{\alpha \in  I} |\hat{x}(\alpha)|^2 + \left\|x-\sum_{\alpha \in  I} \hat{x}(\alpha)x_\alpha\right\|
\] 
donc \[
    \forall I\subseteq A, I \text{ finie }, \qquad  \sum_{\alpha \in  I} |\hat{x}(\alpha)|^2 \leq  \|x\|^2 
\] 
donc $(\hat{x}(\alpha))_{\alpha\in A} \in  \ell^2(A)$ et de plus \[
    \|\hat{x}\|^2_{\ell^2(A)}=\sum_{\alpha \in  A} |\hat{x}(\alpha)|^2 \leq \|x\|^2 
\] 
On dispose donc d'une application \[
\begin{array}{rrcl}
    I:& H & \longrightarrow & \ell^2(A) \\
      & x & \longmapsto & \displaystyle (\hat{x}(\alpha))_{\alpha \in  A}
\end{array}
\] 
linéaire est continue (norme d'opérateur $\leq 1$)
Si $D\subseteq \ell^2(A)$ est l'ensemble des suites à support fini, alors \[
\begin{array}{rrcl}
    J:& D & \longrightarrow & H \\
      & (\lambda_x)_{x \in  A} & \longmapsto & \displaystyle \sum_{\alpha \in A} \lambda_\alpha x_\alpha
\end{array}
\] 
et on a (Pythagore) \[
    \|(\lambda_\alpha)_{\alpha \in A}\|_{\ell^2(A)}=\sum_{\alpha \in  A}|\lambda_\alpha|^2 = \|J((\lambda_\alpha)_{\alpha \in  A})\|^2 
\] 
donc $J$ est une isométrie linéaire qui se prolonge de façon unique en isométrie  $J:\bar{D}=\ell^2(A) \longrightarrow H$ 

On note (improprement) \[
    J((\lambda_\alpha)_{\alpha \in A})=\sum_{\alpha \in A}\lambda_\alpha x_\alpha
\]
pour $(\lambda_\alpha)_{\alpha \in  A} \in  \ell^2(A)$

\begin{thm}
    On a $I\circ J=\id_{\ell^2(A)}$ et $J\circ I$ est la projection orthogonale sur  $F=\bar{\Vect(x_\alpha, \alpha \in  A)}$. En particulier, $I$ et  $J$ sont deux isomorphismes inverses d'espaces de Hilbert  si et seulement si $F=H$. On dit alors que $(x_\alpha)_{\alpha \in  A}$ est une base hilbertienne\index{base hilbertienne}.
\end{thm}

\begin{proof}
    $I\circ J$ vaut clairement l'identité sur  $D$, et  $D$ est dense et  $I\circ J$ est continue donc  $I\circ J=\id_{\ell^2(A)}$. 

    Par ailleurs, si $x \in  H$, on note $x_F$ la projection orthogonale sur  $F$ de  $x$. Si $x \in  \Vect(x_\alpha, \alpha \in  A)$, alors \[
        x = \sum_{\alpha \in  A}\hat{x}(\alpha)x_\alpha
    \] 
    et cette somme est finie. Puis, \[
        J\circ J(x)=J((\hat{x} (\alpha))_{\alpha \in  A})=\sum_{\alpha \in  A}\hat{x} (\alpha)x_\alpha=x
    \] 
    Par densité, $J\circ I(x)=x$ pour  $x \in  F$. On conclut en prenant $x$ quelconque et en observant que  $J\circ I(x-x_F)=0$ car  $\forall  \alpha \in A, \hat{x-x_F}(\alpha)=0$ puisque $x-x_F \in  \Vect(x_\alpha, \alpha \in  A)^\bot$
\end{proof}

\begin{cor}
    La famille $(x_\alpha, \alpha \in A)$ est une base hilbertienne si et seulement si \[
        \forall  x \in  H, \qquad  \|x\|= \|\hat{x}\|_{\ell^2(A)}
    \]
\end{cor}

\begin{rem}[Conséquence]
    On considère $\L^2_\C([0, 2\pi[, \mathcal  B([0, 2\pi[), \sfrac{\diff x}{2\pi})$ vu comme l'espace des fonctions $2\pi$-périodiques restreintes à une période de carré intégrable.

    Si $e_n(x)=e^{inx}, x \in  [0, 2\pi[$ alors $(e_n)$ est une famille orthonormale de  $\L^2([0, 2\pi[)$.

    Vu ce qui précède, on dispose d'une application \[
    \begin{array}{rrcl}
        &  \L^2([0, 2\pi[)& \longrightarrow & \ell^2(\Z) \\
        & f & \longmapsto & \displaystyle (\hat{f}(n))_{n \in  \Z}= \left( \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} f(x)e^{-inx}\diff x \right)_{n \in  \Z}
    \end{array}
    \] 

    On verra un peu plus tard le théorème suivant, qui permet d'affirmer que $(e_n)$ est une base hilbertienne.
\end{rem}

\begin{thm}[Féjer]
Pour toute fonction $f$ continue  $2\pi$-périodique, on a \[
    \frac{1}{N+1} \sum_{n=0}^N\sum_{k=-n}^n \hat f(k)e_k \xrightarrow[N\to+\infty]{\text{CVU}} f
\] 
où $(u_k)_{k \in \Z}=(x \longmapsto e^{ikx})_{k \in  \Z}$
\end{thm}
